Das Verfassen schriftlicher Ausarbeitungen ist faktisch in allen Studienfächern
unumgänglich. Neben einem fachlich fundierten Inhalt trägt auch eine
übersichtliche Gestaltung des Textbildes wesentlich zur Verständlichkeit einer
Arbeit bei. Diese Vorlage entstand, um die Hürden für die Benutzung des
Textsatzsystems \LaTeX\ zur Erstellung studentischer Arbeiten möglichst
niedrig zu legen. Aufgrund einer Vielzahl von unterschiedlichen Vorgaben ist
diese Vorlage vielmehr als Baukasten und Sammlung von Beispielen zu verstehen
und erhebt nicht den Anspruch einer Layout-Vorgabe. Eigene Kommandos, werden nur
an den Stellen definiert, wo es unumgänglich ist (z.\,B. bei der Gestaltung der
Deckblätter etc.). Hierdurch ist es auch dem fortgeschrittenen
\LaTeX-Anwender möglich, eigene Anpassungen in diese Vorlage einzupflegen.

Kapitel~\ref{sec:vorlage} befasst sich mit dem Aufbau und der Funktionsweise
dieser Vorlage. Außerdem wird hier erläutert, wie sich die Vorlage für den
jeweiligen Einsatzzweck einrichten lässt. Dieses Kapitel sollte daher
keinesfalls übersprungen werden, da es dabei hilft, sich schnell im Grundgerüst
dieser Vorlage zurechtzufinden.

Allgemeine Hinweise zum Verfassen von Arbeiten werden in Kapitel~\ref{sec:form}
behandelt. Diese Hinweise sind sicherlich hilfreich, für das Arbeiten mit der
Vorlage jedoch nicht essenziell. In Kapitel~\ref{sec:latex} wird eine Sammlung
von \LaTeX-Beispielen für verschiedene Anwendungsfälle bereitgehalten. Die
entsprechenden Unterabschnitte sind weitestgehend unabhängig voneinander und
sollten nur bei Bedarf gelesen werden. Das Thema Bibliografien ist für
wissenschaftliche Arbeiten von zentraler Bedeutung ist. Dementsprechend wurde
ihm ein eigenständiges Kapitel~\ref{sec:literatur} gewidmet.

Wenn die Fertigstellung des Textkörpers vorangeschritten ist, kann bereits die
formale Überarbeitung der Arbeit beginnen. Kapitel~\ref{sec:form} beschreibt,
wie Sie den formalen Rahmen einer Arbeit gestalten. Kapitel~\ref{sec:final}
fasst wichtige Hinweise zur Endkontrolle zusammen. Bei der Erstellung eines
Deckblatts und der verschiedenen Verzeichnisse nimmt \LaTeX\ Ihnen viel Arbeit
ab. Der Aufwand für die Kontrolle auf korrekte Rechtschreibung und inhaltliche
Stimmigkeit darf aber nicht unterschätzt werden. Planen Sie mindestens zwei
Wochen zeitlichen Puffer ein. Gerade bei umfangereicheren Arbeiten
(Bachelorarbeit bzw. Diplomarbeit und aufwärts) erfolgt der Druck in einer
Druckerei. Für einen reibungslosen Ablauf sind einige Fallstricke zu beachten.
Auch hier können Sie mit einem kleinen zeitlichen Zusatzpuffer von einer halben
bis einer Woche für die Endkontrolle der Druckvorlage viel Stress vermeiden.
Überspringen Sie dieses Kapitel also \textbf{nicht}, wenn es ums Ganze geht.

Wir hoffen, Ihnen durch diese Vorlage einiges an Arbeit abgenommen zu haben und
wünschen Ihnen gutes Gelingen!

% https://www.tu-chemnitz.de/mathematik/part_dgl/teaching/material/Hinweise_fuer_Abschlussarbeiten.pdf
% http://osg.informatik.tu-chemnitz.de/lehre/richtlinien/ausarbeitungen.pdf

% Zielgruppe
% - Studenten
%   -> Projekt, Seminar-, Abschlussarbeiten
% - Promovenden, Habilitanten
%   -> Dissertationen, Habil.
%   -> Buchveröffentlichungen
