Diese Vorlage ist für die \LaTeX-Standardklassen \texttt{article},
\texttt{report} und \texttt{book} ausgelegt. Andere Klassen können ebenfalls
genutzt werden. Eventuelle Inkompatibilitäten können aber nicht ausgeschlossen
werden. Art und Umfang der Arbeit bestimmen die Dokumentklasse.

\begin{description}
\item[article] eignet sich für kurze Arbeiten wie Haus- und Seminararbeiten
  oder Versuchsprotokolle. Die Strukturierung erfolgt durch Abschnitte.
  Kapitel werden nicht unterstützt.

\item[report] unterstützt die Gliederung in Kapitel und ist damit zweckmäßig
  für Abschlussarbeiten, wie Diplom-, Bachelor- oder Masterarbeiten bzw.
  für Dissertationen und Habilitationen.

\item[book] sollte für umfangreiche Buchveröffentlichungen zum Einsatz kommen,
  z.\,B. Dis"-ser"-ta"-ti"-ons- und Habilitationsschriften, die bei einem Verlag
  publiziert werden.
\end{description}

Die Gliederung von Arbeiten auf Basis von \texttt{article} und \texttt{report}
kann intuitiv über die \LaTeX-Gliederungsbefehle erfolgen, so wie dies in den
Listings~\ref{lst:tpl:article} und~\ref{lst:tpl:report} beispielhaft
dargestellt ist. Zusatzpakete und spezielle Optionen für die Dokumentklasse
wurden aus Gründen der Übersichtlichkeit ausgelassen. Für Bücher sind die
\LaTeX-Kommandos \verb+\frontmatter+, \verb+\mainmatter+ und \verb+\appendix+
und \verb+\backmatter+ zu berücksichtigen. Sie tragen dafür Sorge, dass z.\,B.
Seiten zwischen \verb+\frontmatter+ und \verb+\mainmatter+ mit kleinen
römischen Ziffern nummeriert werden und Kapitel nur zwischen \verb+\mainmatter+
und \verb+\backmatter+ nummeriert werden.

\lstinputlisting[language={[LaTeX]{TeX}},style=block,escapechar=\!,float={p},caption={Grundgerüst für \texttt{article}},label={lst:tpl:article},morekeywords={chapter,subsection}]{code/tpl_article}

\lstinputlisting[language={[LaTeX]{TeX}},style=block,escapechar=\!,float={p},caption={Grundgerüst für \texttt{report}},label={lst:tpl:report},morekeywords={chapter,subsection}]{code/tpl_report}

\lstinputlisting[language={[LaTeX]{TeX}},style=block,escapechar=\!,float={p},caption={Grundgerüst für \texttt{book}},label={lst:tpl:book},morekeywords={frontmatter,mainmatter,appendix,backmatter,chapter,subsection}]{code/tpl_book}
