Studienabschlussarbeiten sind in aller Regel gebunden einzureichen. Meist
kommt eine Kamm- oder Klebebindung zur Anwendung. In diesem Fall muss eine
sog. Bindekorrektur vorgenommen werden. Die folgenden Details hierzu enstammen
aus \cite{dtk04.1:kohm:ausgleich}.

Da ein Teil des Innenrandes von der Bindung und dem gebogenen Papier verdeckt
wird, muss der Satzspiegel ein klein wenig enger gestaltet werden. Somit sind
die Proportionen der aufgeschlagenen Arbeit wieder optisch stimmig. Dieser als
Bindekorrektur bezeichnete Abstand~$K$ bestimmt sich dabei aus der Dicke des
Buchblocks~$d$ und der Breite der Bindung~$b$.
%
\begin{equation}
K = \dfrac{1}{2} \cdot \max(d, b)
\end{equation}
%
Die Buchblockdicke lässt sich anhand der Grammatur~$G$ und der Anzahl der
Blätter~$n$ berechnen. Dabei ist die Grammatur in der Einheit $\unit{g / m^2}$
in die Größengleichung einzusetzen. Das Ergebnis der Formel entspricht der
Dicke in Millimetern.
%
\begin{equation}
d = \dfrac{n \cdot G}{1000}
\end{equation}
%
Ein Buchblock aus 100~Seiten (das sind bei doppelseitigem Druck 50~Blätter) hat
demnach bei Papier der Stärke $\unit[80]{g / m^2}$ eine Dicke von \unit[4]{mm}.
Eine übliche Kammbindung hat jedoch eine Breite von \unit[6]{mm}, sodass die
Bindekorrektur auf diesen Wert zu vergrößern ist.

Die Bindekorrektur lässt sich über das Paket~\ctanpkg{geometry} einstellen.
Listing~\ref{lst:tpl:bcor} zeigt die entsprechende Konfigurationsoption.

\lstinputlisting[language={[LaTeX]{TeX}},style=block,escapechar=\!,caption={Einstellung der Bindekorrektur},label={lst:tpl:bcor}]{code/tpl_bcor.tex}

Obwohl die Anzahl der Seiten erst bei Abschluss der Arbeit feststeht, sollte
die Bindekorrektur zu Beginn durch eine Überschlagsrechnung bestimmt werden.
Eine Änderung der Bindekorrektur für zu einem anderen Zeilen- und
Seitenumbruch, sodass in diesem Fall gewisse Feinabstimmungen evtl. erneut
vorgenommen werden müssen.

Bei Ringbindungen muss keine Bindekorrektur erfolgen.
