Im Gegensatz zu einfachen \LaTeX-Dokumenten, die meist nur aus einer Quelldatei
bestehen, setzt sich diese Vorlage aus mehreren Dateien und Unterverzeichnissen
zusammen. Hierdurch lässt sich der Inhalt besser strukturieren und von den
Layout-Anpassungen trennen. Die Verzeichnisstruktur mag zunächst etwas
undurchsichtig erscheinen, wird aber nach den folgenden Erläuterungen
verständlicher. Abbildung~\ref{fig:tpl:dir} stellt die Verzeichnisstruktur
baumartig dar.

\begin{figure}
\dirtree{%
.1 /.
.2 arbeit.tex\DTcomment{Hauptdatei}.
.2 latex/\DTcomment{Unterverzeichnis für \LaTeX-Anpassungen}.
.3 float.tex\DTcomment{Standardeinstellungen für Gleitumgebungen}.
.3 titlepage.tex\DTcomment{Formatvorlagen für das Deckblatt}.
.3 \dots.
.2 bilder/\DTcomment{Unterverzeichnis für Illustrationen}.
.3 tuc\_black.pdf\DTcomment{TUC-Logo schwarz}.
.3 tuc\_black\_margin.pdf\DTcomment{TUC-Logo schwarz mit Rand}.
.3 tuc\_green.pdf\DTcomment{TUC-Logo grün}.
.3 tuc\_green\_margin.pdf\DTcomment{TUC-Logo grün mit Rand}.
.3 \dots.
.2 inhalt/\DTcomment{Unterverzeichnis für den Inhalt}.
.3 titlepage.tex\DTcomment{Deckblatt}.
.3 \dots.
.2 literatur.bib\DTcomment{Literaturdatenbank}.
.2 Makefile\DTcomment{Steuerdatei für den automatischen \LaTeX-Lauf mittels \texttt{make}}.
}
\caption{Verzeichnisstruktur der Vorlage}
\label{fig:tpl:dir}
\end{figure}

Die Datei \texttt{arbeit.tex} ist die eigentliche Hauptdatei, die vom
\LaTeX-Compiler übersetzt wird. In ihr wird die Dokumentklasse festgelegt
und Zusatzpakete werden geladen. Listing~\ref{lst:tpl:arbeit} zeigt den
prinzipiellen Aufbau dieser Datei. In der Vorlage ist diese Datei umfangreicher
und durch Kommentare ergänzt. Nach dem Laden der Zusatzpakete werden weitere
Dateien aus dem Unterverzeichnis \texttt{latex} eingebunden. Diese nehmen
Anpassungen an den Standardeinstellungen vor oder definieren weitere Kommandos.
Innerhalb der Datei \texttt{float.tex} werden z.\,B. die
Platzierungseinstellungen für Gleitumgebungen geändert. Innerhalb dieses
Verzeichnisses können Sie auch eigene Anpassungen ablegen. Hierduch bleibt die
Hauptdatei übersichtlich.

\lstinputlisting[language={[LaTeX]{TeX}},style=block,escapechar=\!,float,caption={Prinzipieller Aufbau der Hauptdatei \texttt{arbeit.tex}},label={lst:tpl:arbeit},morekeywords={chapter,subsection}]{code/tpl_arbeit}

Im Verzeichnis~\texttt{bilder} sollten Sie alle Illustrationen für Ihre
Arbeit ablegen. Ggf. strukturieren Sie selbst durch weitere Unterverzeichnisse.
In diesem Verzeichnis liegen bereits die TUC-Logos vor, da Sie z.\,B. für die
Gestaltung des Deckblatts benötigt werden.

Bis jetzt wurde noch keine Ausgabe erzeugt. Im Verzeichnis~\texttt{inhalt}
können Sie den Inhalt Ihrer Arbeit ablegen. Gliedern Sie mindestens auf
Kapitel- -- besser auf Abschnittsebene. Innerhalb der Hauptdatei sollten
nur die Gliederungsbefehle auftauchen. Anschließend können Sie mittels
\verb+\input{}+ nach dem Gliederungsbefehl den jeweiligen Inhalt einbinden.

Für Autoren, die lieber auf der Kommandozeile arbeiten, ist die Datei
\texttt{Makefile} hilfreich. Sie ermöglicht die einfache Übersetzung der
Arbeit mit dem Hilfsprogramm \texttt{make}. Wenn Sie noch nie mit diesem
Programm gearbeitet haben, ignorieren Sie diese Datei einfach. Sie hat für
Sie keine Relevanz.

Die Datei~\texttt{literatur.bib} im Hauptverzeichnis enthält die
Literaturdatenbank. Im Ausgangszustand erzeugt die Vorlage keine Bibliografie.
Sie muss erst entsprechend Abschnitt~\ref{sec:inhalt:literatur} so eingerichtet
werden, dass Bibliografien automatisch aus dieser Literaturdatenbank generiert
werden.
